{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Classificador BNCC Esse \u00e9 um projeto realizado como finaliza\u00e7\u00e3o do curso da TERA. Visa a cria\u00e7\u00e3o de um classificador BNCC. Para melhor entendimento do que tema, abaixo explicamos melhor o contexto.","title":"Classificador BNCC"},{"location":"#classificador-bncc","text":"Esse \u00e9 um projeto realizado como finaliza\u00e7\u00e3o do curso da TERA. Visa a cria\u00e7\u00e3o de um classificador BNCC. Para melhor entendimento do que tema, abaixo explicamos melhor o contexto.","title":"Classificador BNCC"},{"location":"estrutura-do-projeto/","text":"Contexto Segundo o IBGE, no Brasil, existem registradas 124.840 mil escolas de ensino fundamental e 28.933 mil escolas do ensino m\u00e9dio . Em termos de n\u00famero de matr\u00edculas, isso representa 26.718.830 milh\u00f5es matr\u00edculas para o ensino fundamental e 7.550.753 milh\u00f5es para o ensino m\u00e9dio (https://cidades.ibge.gov.br/brasil/pesquisa/13/5908). Com o intuito de harmonizar a base curricular desse grande n\u00famero escolas e estudantes, oferecendo assim um modelo de ensino de qualidade e que vise capacitar os alunos para as consecutivas fases da sua vida, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o publicou, em 16 de setembro de 2015 a primeira vers\u00e3o da Base Nacional Comum Curricular (BNCC). Este documento normativo define o conjunto de aprendizagens que todos os alunos devem desenvolver ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A BNCC est\u00e1 estruturada em c\u00f3digos alfanum\u00e9ricos, que contemplam as compet\u00eancias a serem desenvolvidas em cada etapa da forma\u00e7\u00e3o do aluno na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. O c\u00f3digo \u00e9 dividido em quatro partes, como o exemplo EF 09 AR 01. O primeiro par de letras indica a qual etapa do ensino b\u00e1sico essa compet\u00eancia est\u00e1 inserida, neste caso, Ensino Fundamental. O primeiro par de n\u00fameros indica o ano ou bloco de anos em que esta compet\u00eancia est\u00e1 inclu\u00edda, neste caso 9\u00b0 ano. O segundo par de letras indica qual a qual \u00e1rea do conhecimento a compet\u00eancia pertence, AR = Artes e o segundo par de n\u00fameros mostra a posi\u00e7\u00e3o da habilidade na numera\u00e7\u00e3o sequencial do ano ou bloco de anos referente \u00e0 compet\u00eancia. As imagens abaixo apresentam outros exemplos da descri\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos da BNCC. A partir da homologa\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final da BNCC em 2018, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, as escolas devem alinhar seus curr\u00edculos em conson\u00e2ncia \u00e0s diretrizes estabelecidas pela BNCC. E isso impacta em um replanejamento de estruturas curriculares, alinhamento da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, treinamento de professores para que apliquem de forma eficiente as normativas \u00e0s suas aulas e avalia\u00e7\u00f5es, entre outras. Os conselhos de educa\u00e7\u00e3o de cada estado, juntamente com as secretarias de educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das normativas da BNCC em cada escola, sejam elas p\u00fablicas ou privadas. Problema de neg\u00f3cio \u00c9 percebido que apesar da obrigatoriedade de seguir a BNCC, as Escolas geralmente n\u00e3o t\u00eam o devido preparo e professores n\u00e3o s\u00e3o bem capacitados para relacionar os c\u00f3digos \u00e0s quest\u00f5es aplicadas em provas e simulados. Uma das raz\u00f5es para esses problemas supracitados \u00e9 que al\u00e9m do documento da BNCC ser extenso, possui mais de mil c\u00f3digos em sua totalidade, tornando todo processo de classifica\u00e7\u00e3o moroso e ineficiente. Diante desse problema, iremos trazer uma solu\u00e7\u00e3o que auxiliar\u00e1 o profissional da educa\u00e7\u00e3o na ades\u00e3o da BNCC no seu dia-a-dia, implementando uma aplica\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 classificar quest\u00f5es enviadas pelo usu\u00e1rio no formato texto, retornando para o mesmo os mais prov\u00e1veis c\u00f3digos correspondentes \u00e0 BNCC. Problema de neg\u00f3cio falaremos da dor das escolas e tamb\u00e9m dos professores? trazer essas duas abordagens para sair de uma sinuca de bico? Impacto Acreditamos que o Projeto impactar\u00e1 duas \u00e1reas diferentes: o campo dos neg\u00f3cios e o pedag\u00f3gico. No quesito de neg\u00f3cios presumimos \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de profissionais envolvidos no processo de classifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, diminuindo assim o custo da empresa e possibilitando que esses profissionais possam atuar de forma mais eficiente em diferentes demandas, como na elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es para o banco de dados, por exemplo. No \u00e2mbito de vantagem competitiva, as empresas que incorporarem nossa tecnologia inovadora teriam um diferencial de mercado dentre outras EdTechs - startups focadas no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a educa\u00e7\u00e3o. No campo pedag\u00f3gico, a implementa\u00e7\u00e3o do Classificador tornaria mais acess\u00edvel e eficiente a aplica\u00e7\u00e3o da BNCC pelos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, possibilitando assim que os curr\u00edculos escolares estejam melhor alinhados \u00e0 normativa do MEC. Desse modo, alcan\u00e7aremos o principal objetivo do Projeto, no qual teremos um ensino mais direcionado e eficiente, impactando diretamente e de forma positiva o aprendizado estudantil. Impacto Luciano disse que vai procurar a informa\u00e7\u00e3o do tempo gasto para os professores classificarem quest\u00f5es, como isso \u00e9 feito.. e a\u00ed a gente acrescenta essas informa\u00e7\u00f5es. Desenho da solu\u00e7\u00e3o Este projeto visa a implementa\u00e7\u00e3o de um algoritmo de Machine Learning usando t\u00e9cnicas de Processamento de Linguagem Natural para classifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos da Base Nacional Comum Curricular (BNCC). Ser\u00e1 utilizada uma abordagem de segmenta\u00e7\u00e3o do problema em quatro partes, referentes \u00e0s quatro partes do c\u00f3digo BNCC. Dessa forma, ser\u00e1 obtida, ao final de todas as etapas, uma probabilidade combinada dos quatro modelos sequenciais de uma quest\u00e3o estar classificada \u00e0 determinado c\u00f3digo da BNCC.","title":"Estrutura do projeto"},{"location":"estrutura-do-projeto/#contexto","text":"Segundo o IBGE, no Brasil, existem registradas 124.840 mil escolas de ensino fundamental e 28.933 mil escolas do ensino m\u00e9dio . Em termos de n\u00famero de matr\u00edculas, isso representa 26.718.830 milh\u00f5es matr\u00edculas para o ensino fundamental e 7.550.753 milh\u00f5es para o ensino m\u00e9dio (https://cidades.ibge.gov.br/brasil/pesquisa/13/5908). Com o intuito de harmonizar a base curricular desse grande n\u00famero escolas e estudantes, oferecendo assim um modelo de ensino de qualidade e que vise capacitar os alunos para as consecutivas fases da sua vida, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o publicou, em 16 de setembro de 2015 a primeira vers\u00e3o da Base Nacional Comum Curricular (BNCC). Este documento normativo define o conjunto de aprendizagens que todos os alunos devem desenvolver ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A BNCC est\u00e1 estruturada em c\u00f3digos alfanum\u00e9ricos, que contemplam as compet\u00eancias a serem desenvolvidas em cada etapa da forma\u00e7\u00e3o do aluno na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. O c\u00f3digo \u00e9 dividido em quatro partes, como o exemplo EF 09 AR 01. O primeiro par de letras indica a qual etapa do ensino b\u00e1sico essa compet\u00eancia est\u00e1 inserida, neste caso, Ensino Fundamental. O primeiro par de n\u00fameros indica o ano ou bloco de anos em que esta compet\u00eancia est\u00e1 inclu\u00edda, neste caso 9\u00b0 ano. O segundo par de letras indica qual a qual \u00e1rea do conhecimento a compet\u00eancia pertence, AR = Artes e o segundo par de n\u00fameros mostra a posi\u00e7\u00e3o da habilidade na numera\u00e7\u00e3o sequencial do ano ou bloco de anos referente \u00e0 compet\u00eancia. As imagens abaixo apresentam outros exemplos da descri\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos da BNCC. A partir da homologa\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final da BNCC em 2018, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, as escolas devem alinhar seus curr\u00edculos em conson\u00e2ncia \u00e0s diretrizes estabelecidas pela BNCC. E isso impacta em um replanejamento de estruturas curriculares, alinhamento da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, treinamento de professores para que apliquem de forma eficiente as normativas \u00e0s suas aulas e avalia\u00e7\u00f5es, entre outras. Os conselhos de educa\u00e7\u00e3o de cada estado, juntamente com as secretarias de educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das normativas da BNCC em cada escola, sejam elas p\u00fablicas ou privadas. Problema de neg\u00f3cio \u00c9 percebido que apesar da obrigatoriedade de seguir a BNCC, as Escolas geralmente n\u00e3o t\u00eam o devido preparo e professores n\u00e3o s\u00e3o bem capacitados para relacionar os c\u00f3digos \u00e0s quest\u00f5es aplicadas em provas e simulados. Uma das raz\u00f5es para esses problemas supracitados \u00e9 que al\u00e9m do documento da BNCC ser extenso, possui mais de mil c\u00f3digos em sua totalidade, tornando todo processo de classifica\u00e7\u00e3o moroso e ineficiente. Diante desse problema, iremos trazer uma solu\u00e7\u00e3o que auxiliar\u00e1 o profissional da educa\u00e7\u00e3o na ades\u00e3o da BNCC no seu dia-a-dia, implementando uma aplica\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 classificar quest\u00f5es enviadas pelo usu\u00e1rio no formato texto, retornando para o mesmo os mais prov\u00e1veis c\u00f3digos correspondentes \u00e0 BNCC.","title":"Contexto"},{"location":"estrutura-do-projeto/#problema-de-negocio","text":"falaremos da dor das escolas e tamb\u00e9m dos professores? trazer essas duas abordagens para sair de uma sinuca de bico? Impacto Acreditamos que o Projeto impactar\u00e1 duas \u00e1reas diferentes: o campo dos neg\u00f3cios e o pedag\u00f3gico. No quesito de neg\u00f3cios presumimos \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de profissionais envolvidos no processo de classifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, diminuindo assim o custo da empresa e possibilitando que esses profissionais possam atuar de forma mais eficiente em diferentes demandas, como na elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es para o banco de dados, por exemplo. No \u00e2mbito de vantagem competitiva, as empresas que incorporarem nossa tecnologia inovadora teriam um diferencial de mercado dentre outras EdTechs - startups focadas no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a educa\u00e7\u00e3o. No campo pedag\u00f3gico, a implementa\u00e7\u00e3o do Classificador tornaria mais acess\u00edvel e eficiente a aplica\u00e7\u00e3o da BNCC pelos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, possibilitando assim que os curr\u00edculos escolares estejam melhor alinhados \u00e0 normativa do MEC. Desse modo, alcan\u00e7aremos o principal objetivo do Projeto, no qual teremos um ensino mais direcionado e eficiente, impactando diretamente e de forma positiva o aprendizado estudantil.","title":"Problema de neg\u00f3cio"},{"location":"estrutura-do-projeto/#impacto","text":"Luciano disse que vai procurar a informa\u00e7\u00e3o do tempo gasto para os professores classificarem quest\u00f5es, como isso \u00e9 feito.. e a\u00ed a gente acrescenta essas informa\u00e7\u00f5es.","title":"Impacto"},{"location":"estrutura-do-projeto/#desenho-da-solucao","text":"Este projeto visa a implementa\u00e7\u00e3o de um algoritmo de Machine Learning usando t\u00e9cnicas de Processamento de Linguagem Natural para classifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos da Base Nacional Comum Curricular (BNCC). Ser\u00e1 utilizada uma abordagem de segmenta\u00e7\u00e3o do problema em quatro partes, referentes \u00e0s quatro partes do c\u00f3digo BNCC. Dessa forma, ser\u00e1 obtida, ao final de todas as etapas, uma probabilidade combinada dos quatro modelos sequenciais de uma quest\u00e3o estar classificada \u00e0 determinado c\u00f3digo da BNCC.","title":"Desenho da solu\u00e7\u00e3o"},{"location":"part-2/","text":"Coloque aqui dados e solu\u00e7\u00e3o","title":"Part 2"},{"location":"part-3/","text":"Coloque aqui t\u00f3picos sobre colocar a solu\u00e7\u00e3o a prova.","title":"Part 3"},{"location":"part-4/","text":"Exploratory Data Analysis Como foi explicado nos t\u00f3picos anteriores, iremos construir 4 diferentes classificadores e ambos ter\u00e3o sua an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados, pois precisar\u00e3o de uma nova coleta. Nesse primeiro momento, n\u00f3s estamos focados na cria\u00e7\u00e3o do primeiro classificador, que vai buscar classificar se a quest\u00e3o \u00e9 Ensino Fundamental I e II (EFI e EFII) ou Ensino M\u00e9dio (EM). Target Sendo assim, foram coletados 100k de observa\u00e7\u00f5es onde seguem a seguinte distribui\u00e7\u00e3o: M\u00e9dio e Pr\u00e9-Vestibular : 35676 Fundamental II : 33790 Fundamental I : 18379 Outras (Concurso, Militar, OAB) : 12155 Aqui j\u00e1 foi identificado que precisaremos dropar algumas observa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \u00fateis para nosso problema, que seriam as classes: Concurso, Militar e OAB. Drop de Colunas O dataset tamb\u00e9m trouxe dados sobre o Componente Curricular, por\u00e9m, como estamos tratando de uma cadeia de classificadores, essa \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que a princ\u00edpio o modelo n\u00e3o teria, e consequentemente n\u00e3o teria acesso tamb\u00e9m aos assuntos. Sendo assim, optamos por dropar essas colunas e permanecendo apenas com: id (int): id da quest\u00e3o no banco question: texto da quest\u00e3o bulletType: tipo da quest\u00e3o scholar_lvl: n\u00edvel escolar (EM, EFI, EFII) BulletType Essa vari\u00e1vel tr\u00e1s 7 tipos de quest\u00f5es: Somat\u00f3ria M\u00faltipla Escolha Certo e Errado Discursiva Reda\u00e7\u00e3o ou items que \u00e9 necess\u00e1rio enviar foto da resolu\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es com mais de uma alternativa certa N\u00e3o representa nada em espec\u00edfico Dessa forma, entendemos que drop os tipos 5, 6 e 7 faria sentido: Reda\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 envolvida no componente curricular de Linguagens e sua Tecnologias Tipo 6 possui muito poucas observa\u00e7\u00f5es. Ao observar o conte\u00fado da quest\u00f5es tipo 7, n\u00e3o existe uma ordem no formato dessas quest\u00f5es, por isso, iremos dropar tamb\u00e9m. E a distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel BulletType ficou assim: 2968 68604 1179 13881 999 5 209 Onde temos muito mais quest\u00f5es do tipo m\u00faltipla-escolha , provavelmente por ser a mais utilizada em simulados tipo Enem. Question Sendo assim, nos resta analisar a vari\u00e1vel principal do dataset ( question ). Apesar de ter uma s\u00e9rie de an\u00e1lises que seria interessante realizar, observamos que maior parte delas necessitaria de um texto o mais limpo poss\u00edvel. O texto das quest\u00f5es s\u00e3o exibidos no formato web, ent\u00e3o temos uma quantidade bem grande tags html para remover. Ent\u00e3o esse se tornou nosso primeiro step do data cleaning. Seguimos com uma remo\u00e7\u00e3o de n\u00fameros, pois existem muitos n\u00fameros indicando alternativas das quest\u00f5es, assim que em quest\u00f5es somat\u00f3rias existe a contagem das respostas (00, 11, 22 ...). Realizar uma contagem dos n\u00fameros pode ser uma boa vari\u00e1vel quando estivermos classificando o Componente Curricular. Ap\u00f3s isso, seguimos as seguintes etapas: Remo\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00e3o lowercase das palavras remo\u00e7\u00e3o de stopwords padr\u00f5es baseada na lib NLTK.","title":"Part 4"},{"location":"part-4/#exploratory-data-analysis","text":"Como foi explicado nos t\u00f3picos anteriores, iremos construir 4 diferentes classificadores e ambos ter\u00e3o sua an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados, pois precisar\u00e3o de uma nova coleta. Nesse primeiro momento, n\u00f3s estamos focados na cria\u00e7\u00e3o do primeiro classificador, que vai buscar classificar se a quest\u00e3o \u00e9 Ensino Fundamental I e II (EFI e EFII) ou Ensino M\u00e9dio (EM).","title":"Exploratory Data Analysis"},{"location":"part-4/#target","text":"Sendo assim, foram coletados 100k de observa\u00e7\u00f5es onde seguem a seguinte distribui\u00e7\u00e3o: M\u00e9dio e Pr\u00e9-Vestibular : 35676 Fundamental II : 33790 Fundamental I : 18379 Outras (Concurso, Militar, OAB) : 12155 Aqui j\u00e1 foi identificado que precisaremos dropar algumas observa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \u00fateis para nosso problema, que seriam as classes: Concurso, Militar e OAB.","title":"Target"},{"location":"part-4/#drop-de-colunas","text":"O dataset tamb\u00e9m trouxe dados sobre o Componente Curricular, por\u00e9m, como estamos tratando de uma cadeia de classificadores, essa \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que a princ\u00edpio o modelo n\u00e3o teria, e consequentemente n\u00e3o teria acesso tamb\u00e9m aos assuntos. Sendo assim, optamos por dropar essas colunas e permanecendo apenas com: id (int): id da quest\u00e3o no banco question: texto da quest\u00e3o bulletType: tipo da quest\u00e3o scholar_lvl: n\u00edvel escolar (EM, EFI, EFII)","title":"Drop de Colunas"},{"location":"part-4/#bullettype","text":"Essa vari\u00e1vel tr\u00e1s 7 tipos de quest\u00f5es: Somat\u00f3ria M\u00faltipla Escolha Certo e Errado Discursiva Reda\u00e7\u00e3o ou items que \u00e9 necess\u00e1rio enviar foto da resolu\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es com mais de uma alternativa certa N\u00e3o representa nada em espec\u00edfico Dessa forma, entendemos que drop os tipos 5, 6 e 7 faria sentido: Reda\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 envolvida no componente curricular de Linguagens e sua Tecnologias Tipo 6 possui muito poucas observa\u00e7\u00f5es. Ao observar o conte\u00fado da quest\u00f5es tipo 7, n\u00e3o existe uma ordem no formato dessas quest\u00f5es, por isso, iremos dropar tamb\u00e9m. E a distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel BulletType ficou assim: 2968 68604 1179 13881 999 5 209 Onde temos muito mais quest\u00f5es do tipo m\u00faltipla-escolha , provavelmente por ser a mais utilizada em simulados tipo Enem.","title":"BulletType"},{"location":"part-4/#question","text":"Sendo assim, nos resta analisar a vari\u00e1vel principal do dataset ( question ). Apesar de ter uma s\u00e9rie de an\u00e1lises que seria interessante realizar, observamos que maior parte delas necessitaria de um texto o mais limpo poss\u00edvel. O texto das quest\u00f5es s\u00e3o exibidos no formato web, ent\u00e3o temos uma quantidade bem grande tags html para remover. Ent\u00e3o esse se tornou nosso primeiro step do data cleaning. Seguimos com uma remo\u00e7\u00e3o de n\u00fameros, pois existem muitos n\u00fameros indicando alternativas das quest\u00f5es, assim que em quest\u00f5es somat\u00f3rias existe a contagem das respostas (00, 11, 22 ...). Realizar uma contagem dos n\u00fameros pode ser uma boa vari\u00e1vel quando estivermos classificando o Componente Curricular. Ap\u00f3s isso, seguimos as seguintes etapas: Remo\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00e3o lowercase das palavras remo\u00e7\u00e3o de stopwords padr\u00f5es baseada na lib NLTK.","title":"Question"}]}